\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {arithmetique/figures/}{algebre/figures/}}

\usepackage{tabularx}



\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{.8cm}

\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}

\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}



\newenvironment{exo}[1]
{\begin{minipage}[l]{\textwidth} \subsection*{Exercice #1}}
{\vspace{0.3cm} \end{minipage} }

\newenvironment{exoitems}[1]
{\begin{multicols}{#1} \begin{enumerate}[a)] \setlength{\itemsep}{8pt}}
{\end{enumerate} \end{multicols} }

\title{Recueil d'exercices de mathématiques -- 1ECG}


\begin{document}

\maketitle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 1 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-002-no-2.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{1 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-002-no-2.tex}
Soit le diagramme de Venn suivant :

\begin{center}
\includegraphics[width=7.5cm]{arithmetique-image025.png}	
\end{center}


 
\begin{enumerate}[a)]
	\item	Nommer les ensembles A, B, C, D sachant que :
	\begin{itemize}
	  	\item  $A=\left\{ 4,8,12,24,32 \right\} $
	 	\item  $A\cap B= \left\{ 12,24 \right\} $
	 	\item  $C\cap A= \emptyset  $
	\end{itemize}
	\item	Enumérer tous les éléments des ensembles C et D.
	\item	Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses ? $32\in D \qquad 8\subset A \qquad B\subset A \qquad A\in C$
\end{enumerate}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 2 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-005-no-5.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{2 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-005-no-5.tex}
Reproduire puis placer dans le diagramme, les nombres suivants :

$$33 ; \sqrt{36} ; \dfrac{1}{7} ; -\sqrt{32} ; \dfrac{\pi }{2} ; 17.\bar{9} ; -0.12 ; -\dfrac{13}{1} ; 6.78\bar{3} ; 0$$

\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{arithmetique-image029.jpg}	
\end{center}

\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{N}$:  \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{Z}$: \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{Q}$: \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{R}$: \vspace{1cm}
		\item	$\{2 ; 3 ; 7\}\subset \mathbb{R} $	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{2,3 ; 3 ; 7\}\subset \mathbb{Q} $  	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{0 ; 3 ;  2'345\}\subset \mathbb{R}$	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{-2 ; 3 ; 7,6\}\subset \mathbb{Z} $ 	$\square$ Vrai $\square$ Faux
	\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 3 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-006-no-6.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{3 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-006-no-6.tex}
Compléter les affirmations suivantes avec le symbole d’appartenance $\in $ ou le symbole de non-appartenance $\notin $.
 
\begin{exoitems}{4}
	\item	$66 \qquad \mathbb{Q}$
	\item	$-4 \qquad \mathbb{N}$
	\item	$0 \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{9}{2} \qquad \mathbb{Z}$
	\item	$\dfrac{178}{3} \qquad {{\mathbb{Q}}^{*}}$
	\item	$\dfrac{4}{2} \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{32}{9} \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{4\cdot 2\cdot 5}{-5} \qquad {{\mathbb{Z}}^{*}}$
	\item	$-\dfrac{14}{7} \qquad \mathbb{Z}$
	\item	$0,8 \qquad {{\mathbb{Q}}^{*}}$
	\item	$6,157 \qquad {{\mathbb{R}}^{*}}$
	\item	$1,\overline{3} \qquad \mathbb{Q}$
\end{exoitems}


\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 4 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-018-no-18.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{4 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-018-no-18.tex}
 Calculer mentalement, \textbf{puis} vérifier avec la calculatrice :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$3+4\cdot 5=$
	\item	$3\cdot {{5}^{3}}=$
	\item	$6+{{3}^{2}}=$
	\item	${{(7+4 \div 2)}^{2}}=$
	\item	$\sqrt{36} \div {{2}^{2}}+1=$
	\item	$8 \div 4\cdot 4+{{0.5}^{2}}=$
	\item	$\quad \ldots \quad-15\cdot 2=62$
	\item	$0 \div {{3}^{2}}-15=$
	\item	$2\cdot {{\quad \ldots \quad}^{2}}+31=81$
	\item	$10 \div {{10}^{2}}+{{10}^{2}}=$
	\item	${{(3\cdot \quad \ldots \quad)}^{2}}+2=227$
	\item	${{(3+4)}^{2}}=$
	\item	${{3}^{2}}+{{4}^{2}}=$
	\item	${{(-3)}^{2}}=$
	\item	$-{{3}^{2}}=$ 
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 5 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-019-no-19.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{5 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-019-no-19.tex}
Compléter le tableau.
% \begin{center}
% \includegraphics[width=5.5cm]{arithmetique-tableau-exo19.png}	
% \end{center}
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|c||*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		 & Opposé & Inverse \\ \hline
		$-4$ & & \\ \hline
		$-\dfrac{1}{2}$ & & \\ \hline
		$-\dfrac{5}{3}$ & & \\ \hline
		$6$ & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 6 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-020-no-20.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{6 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-020-no-20.tex}
Chercher le PPMC de :
\begin{exoitems}{3}
	\item	64 et 24
	\item	36 ; 54 et 63
	\item	60 ; 75 et 144
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 7 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-021-no-21.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{7 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-021-no-21.tex}
Chercher le PGDC de :
\begin{exoitems}{3}
	\item	216 et 324
	\item	360 et 168
	\item	420 ; 120 et 450
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 8 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-022-no-22.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{8 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-022-no-22.tex}
On veut scier un parallélépipède dont les arêtes mesurent respectivement 315 cm, 126 cm et 594 cm en cubes égaux. On en veut le plus petit nombre possible sans qu’il y ait de déchet.
%\begin{multicols}{1}
\begin{enumerate}[a)]
	\item	Déterminer la longueur de l’arête de chaque cube (on travaille dans $\mathbb{N}$).
	\item	Combien de cubes obtient-on ainsi ?
\end{enumerate}

\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 9 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-023-no-23.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{9 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-023-no-23.tex}
Un berger compte ses moutons. Qu’il les compte par 10, 11, 12, ,15, il lui en reste toujours un. Combien de moutons ce berger possède-t-il, sachant que leur nombre est inférieur à 1000 ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 10 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-024-no-24.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{10 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-024-no-24.tex}
Dans quels cas peut-on simplifier ces fractions par 17 ?
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{17}{34}=$
	\item	$\dfrac{17\cdot 6}{17\cdot 5}=$
	\item	$\dfrac{17+6}{17+5}=$
	\item	$\dfrac{117}{217}=$
	\item	$\dfrac{{{17}^{4}}}{{{34}^{2}}}=$
	\item	$\dfrac{17+17}{17+17+17}=$
	\item	$\dfrac{{{17}^{2}}}{17}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 11 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-025-no-25.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{11 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-025-no-25.tex}
Simplifier sans effectuer les opérations au numérateur et au dénominateur.
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{19\cdot 3+19}{38}=$
	\item	$\dfrac{47\cdot 43+47\cdot 3}{47\cdot 43-47\cdot 3}=$
	\item	$\dfrac{51\cdot 37}{3\cdot 51\cdot 37\cdot 4}=$
	\item	$\dfrac{197}{195+197+199}=$
	\item	$\dfrac{769\cdot 853}{(-853)\cdot (-769)}=$
	\item	$\dfrac{769-853}{853-769}=$
	\item	$\dfrac{4\cdot 5\cdot 6\cdot 7\cdot 8\cdot 9\cdot 10\cdot 11}{12\cdot 11\cdot 10\cdot 9\cdot 8\cdot 7\cdot 6\cdot 5}=$
	\item	$\dfrac{65-15}{15}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 12 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-026-no-26.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{12 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-026-no-26.tex}
Comparer les fractions suivantes (compléter par $<$, $=$ ou $>$) :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{-13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{13}{5}$
	\item	$\dfrac{-13}{5}$\quad \ldots \quad$-\dfrac{13}{5}$
	\item	$\dfrac{13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{-13}{-5}$
	\item	$\dfrac{-13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{-5}{8}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 13 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-027-no-27.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{13 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-027-no-27.tex}
Comparer les nombres suivants (compléter par $<$, $=$ ou $>$) :
\begin{exoitems}{2}
	\item	14,56\quad \ldots \quad14,560
	\item	$\dfrac{3}{5}$\quad \ldots \quad$0,6$
	\item	0,87\quad \ldots \quad0,869
	\item	$\dfrac{-2}{-3}$\quad \ldots \quad$0,6$
	\item	$-\dfrac{1}{9}$\quad \ldots \quad0
	\item	$-1,2$\quad \ldots \quad$-\dfrac{-6}{5}$
	\item	-8,9\quad \ldots \quad-8,09
	\item	-5,37\quad \ldots \quad-5,38
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 14 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-028-no-28.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{14 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-028-no-28.tex}
Déterminer dans chaque cas, et sans utiliser la machine, laquelle des deux fractions est la plus grande :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{8}{21}\quad\text{et}\quad\dfrac{15}{42}$
	\item	$\dfrac{10}{27}\quad\text{et}\quad\dfrac{10}{29}$
	\item	$\dfrac{17}{19}\quad\text{et}\quad\dfrac{15}{17}$
	\item	$\dfrac{15}{21}\quad\text{et}\quad\dfrac{35}{49}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 15 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-029-no-29.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{15 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-029-no-29.tex}
Effectuer les opérations indiquées :
% \begin{center}
% \includegraphics[width=18cm]{arithmetique-tableau-exo-29.png}	
% \end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$ & $b$ & $a$+$b$ & $a$-$b$ & $ab$ & $\dfrac{a}{b}$  \\
		\hline
		$\dfrac{1}{2}$ & $\dfrac{3}{4}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{3}{13}$ & $\dfrac{6}{7}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{5}{12}$ & $\dfrac{4}{9}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{11}{18}$ & $\dfrac{10}{27}$  & & & & \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 16 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-030-no-30.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{16 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-030-no-30.tex}
Effectuer les additions demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible)
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{3}{13\,}+2=$
	\item	$\dfrac{2}{1\,1}+\dfrac{5}{20}=$
	\item	$\dfrac{23}{33\,}+\dfrac{9}{22}=$
	\item	$\dfrac{4}{\,25}+\dfrac{3}{4}=$
	\item	$\dfrac{2}{3\,}+\dfrac{3}{4}+\dfrac{2}{5}=$
	\item	$\dfrac{1}{125}+\dfrac{1}{8}+\dfrac{3}{10}=$
	\item	$\dfrac{1}{4}+\dfrac{3}{25}+\dfrac{7}{75}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 17 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-031-no-31.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{17 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-031-no-31.tex}
Simplifier les fractions lorsque cela est possible puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{13}{23\,}-2=$
	\item	$\dfrac{2}{1\,1}-\dfrac{5}{20}=$
	\item	$\dfrac{23}{33\,}-\dfrac{7}{44}=$
	\item	$\dfrac{9}{\,25}-\dfrac{1}{4}=$
	\item	$\dfrac{13}{23\,}-\left( 2+\dfrac{5}{6} \right)=$
	\item	$\dfrac{5}{4\,}-\dfrac{3}{8}+\dfrac{11}{75}=$
	\item	$\dfrac{11}{125}-\left( \dfrac{5}{8}-\dfrac{9}{10} \right)=$
	\item	$\dfrac{23}{50}-\left( \dfrac{9}{18}-\dfrac{34}{75}+\dfrac{1}{20} \right)=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 18 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-032-no-32.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{18 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-032-no-32.tex}
Simplifier les fractions lorsque cela est possible  puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{5}{7}-4-\dfrac{24}{36}=$
	\item	$\dfrac{5}{9}+\dfrac{4}{27}-\dfrac{5}{3}=$ 
	\item	$\dfrac{5}{21}+\dfrac{13}{28}=$
	\item	$\dfrac{2}{3}-\dfrac{8}{30}+\dfrac{1}{4}=$
	\item	$\dfrac{13}{10}-\left( \dfrac{11}{12}-\dfrac{7}{5} \right)=$
	\item	$\dfrac{3}{24}-\dfrac{-5}{12}=$
	\item	$\dfrac{3}{9}-\dfrac{2}{15}-\dfrac{-1}{10}=$
	\item	$\dfrac{-11}{6}+\dfrac{3}{15}-\dfrac{13}{4}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 19 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-033-no-33.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{19 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-033-no-33.tex}
Simplifier puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{9}{10}\cdot \dfrac{55}{72}\cdot \dfrac{64}{11}=$ 
	\item	$\dfrac{20}{12}\cdot \dfrac{-32}{1000}\cdot 21=$
	\item	$\dfrac{14}{75}\cdot \dfrac{15}{24}\cdot \dfrac{125}{35}=$
	\item	$\dfrac{-64}{105}\cdot \dfrac{35}{4}\cdot \dfrac{-6}{8}=$
	\item	$\dfrac{-25}{13} \div \dfrac{-15}{2}=$
	\item	$\dfrac{24}{15} \div \dfrac{32}{75}=$
	\item	$(-5) \div \dfrac{35}{4}=$
	\item	$\dfrac{4}{15} \div \dfrac{22}{45}\cdot \dfrac{66}{64}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 20 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-034-no-34.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{20 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-034-no-34.tex}
Simplifier puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{21}{45}\cdot \dfrac{15}{36}-\dfrac{7}{18}\cdot \dfrac{16}{21}=$ 
	\item	$\dfrac{25}{12} \div \dfrac{15}{18}-\dfrac{27}{30}$ =
	\item	$\left( \dfrac{5}{64}-\dfrac{5}{24} \right) \div \left( \dfrac{3}{16}+\dfrac{13}{24} \right)$ =
	\item	$\dfrac{21}{10} \div \dfrac{14}{15}-\dfrac{60}{55}\cdot \dfrac{121}{24}=$
	\item	$\dfrac{49}{18}-\dfrac{42}{18}\cdot \dfrac{36}{49}=$
	\item	$\left( \dfrac{2}{13}+\dfrac{-5}{8} \right) \div \left( \dfrac{-6}{16}-\dfrac{5}{24} \right)=$
	\item	$\dfrac{\dfrac{4}{5}}{10}=$
	\item	$\dfrac{4}{\dfrac{5}{10}}=$ 
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 21 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-035-no-35.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{21 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-035-no-35.tex}
Transformer les nombres décimaux suivants en code fractionnaire irréductible :
\begin{exoitems}{4}
	\item $x=0,47$
	\item $x=0,\overline{47}$
	\item $x=0,4\overline{7}$
	\item $x=0,4\overline{73}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 22 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-036-no-36.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{22 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-036-no-36.tex}
Transformer les nombres décimaux suivants en code fractionnaire irréductible :
\begin{exoitems}{5}
	\item $0,\overline{7}$
	\item $1,\overline{21}$ 
	\item $40,\overline{5}$ 
	\item $1,\overline{234}$ 
	\item $1,2\overline{34}$ 
	\item $1,23\overline{4}$ 
	\item $-5,\overline{9}$ 
	\item $-2,\overline{56}$ 
	\item $3,47\overline{56}$ 
	\item $-0,04\overline{02}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 23 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-037-no-37.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{23 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-037-no-37.tex}
Calculer les expressions suivantes.
\begin{exoitems}{2}
	\item	${{2}^{6}}=$
	\item	${{(-3)}^{4}}=$
	\item	${{5}^{-3}}=$
	\item	${{(-3)}^{-4}}=$
	\item	${{(-5)}^{-2}}=$
	\item	$-{{3}^{4}}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 24 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-038-no-38.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{24 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-038-no-38.tex}
Simplifier puis calculer les expressions suivantes sans utiliser la calculatrice.
\begin{exoitems}{2}
	\item	${{2}^{3}}\cdot {{2}^{-2}}=$
	\item	${{\left( {{(-3)}^{1}} \right)}^{3}}=$
	\item	${{2}^{-3}}\cdot {{2}^{-2}}=$
	\item	$-{{3}^{2}}\cdot {{2}^{2}}=$
	\item	${{\left( {{(-4)}^{2}} \right)}^{-2}}=$
	\item	${{5}^{-2}}-{{5}^{-1}}=$
	\item	${{\left( -\dfrac{2}{3} \right)}^{3}}=$
	\item	${{\left( {{(-3)}^{-1}} \right)}^{0}}=$
	\item	${{3}^{2}}+{{3}^{4}}=$
	\item	$\dfrac{{{4}^{-2}}}{{{4}^{-3}}}=$
	\item	$\dfrac{{{3}^{-2}}}{3}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 25 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-039-no-39.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{25 $\longrightarrow$ma1ecg-arithmetique-donnee-exo-039-no-39.tex}
Simplifie les expressions suivantes sans utiliser la calculatrice.
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{{{(-3\cdot 2)}^{-6}}}{{{(-3)}^{-3}}\cdot {{2}^{-5}}}=$
	\item	$\dfrac{{{(4\cdot 9)}^{2}}}{{{(3\cdot 2)}^{4}}}=\text{        }$
	\item	${{({{4}^{-3}}\cdot {{2}^{5}})}^{3}}=$
	\item	$\dfrac{{{(81\cdot {{27}^{-2}})}^{2}}}{{{({{3}^{5}}\cdot {{3}^{-8}})}^{-1}}}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 26 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-001-no-1.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{26 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-001-no-1.tex}
Traduire les phrases ci-dessous en expression littérale :

\begin{exoitems}{2}
	\item Je choisis un nombre $a$, je le multiplie par $3$, puis j'ajoute $10$ au résultat.
	\item Je choisis un nombre $b$, je lui ajoute $3$, puis je multiplie par $4$ le résultat.
	\item Je choisis un nombre $c$, je lui enlève $3$, puis j'élève au carré le résultat.
	\item Je choisis un nombre $d$, je l'élève au carré, puis j'enlève $5$ au résultat.
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 27 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-002-no-2.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{27 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-002-no-2.tex}
Exprimer les grandeurs suivantes à l’aide d’une expression littérale dépendant d’un entier $n \in \mathbb{N}$ et éventuellement d’un second entier $k\in \mathbb{N}$:

\begin{exoitems}{2}
	\item Le cube d’un multiple de 6
	\item Le produit de deux nombres pairs
	\item La somme de deux nombres impairs
	\item La somme de trois entiers consécutifs
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 28 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-003-no-3.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{28 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-003-no-3.tex}
Exprimer le périmètre et l’aire des parties grisées suivantes à l’aide d’expressions littérales simplifiées :
\begin{exoitems}{2}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{algebre-image001.png}
	\end{center}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{algebre-image003.png}
	\end{center}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{algebre-image005.png}
	\end{center}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{algebre-image007.png}
	\end{center}
\end{exoitems}

\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 29 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-004-no-4.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{29 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-004-no-4.tex}
Un fermier dispose d’un treillis d’une longueur de 240 m pour construire un enclos rectangulaire le long d’un mur rectiligne. Exprimer l’aire ${A}$ du pré délimité par l’enclos en fonction de la largeur $x>0$ de l’enclos.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 30 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-005-no-5.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{30 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-005-no-5.tex}
On veut construire une boîte à chaussure sans couvercle en découpant quatre carrés identiques aux coins d’une feuille de carton mesurant 32 cm sur 20 cm. Exprimer le volume $V$ de la boîte obtenue en fonction du côté $x$ d’un carré découpé.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 31 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-006-no-6.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{31 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-006-no-6.tex}
Simplifier les expressions suivantes (la réponse ne contiendra que des exposants positifs) : 

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{a}^{4}}{{a}^{28}}$
	\item ${{x}^{-25}}{{x}^{14}}$
	\item ${{u}^{-4}}{{u}^{-7}}u$
	\item ${{t}^{5}}\div {{t}^{9}}$
	\item ${{\left( {{x}^{-3}} \right)}^{4}}$
	\item ${{\left( {{a}^{4}}{{a}^{-6}}{{b}^{3}} \right)}^{5}}$
	\item ${{\left( {{\left( -a \right)}^{3}} \right)}^{-4}}$
	\item $\dfrac{\text{  }{{x}^{5}}\text{  }}{\dfrac{1}{{{x}^{3}}}}$
	\item $({{x}^{-2}}{{y}^{5}})\div ({{x}^{3}}{{y}^{-4}})$
	\item $\dfrac{{{\left( {{a}^{6}}{{b}^{-2}}{{c}^{3}} \right)}^{2}}}{{{a}^{10}}{{b}^{4}}{{c}^{-6}}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 32 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-007-no-7.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{32 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-007-no-7.tex}
Simplifier les expressions suivantes (la réponse ne contiendra que des exposants positifs) :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{{{h}^{-4}}}{{{h}^{-7}}}$
	\item $\dfrac{{{\left( -a \right)}^{-6}}}{{{\left( -a \right)}^{3}}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{4}}}{{{b}^{2}}} \right)}^{6}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{5}}}{{{b}^{6}}} \right)}^{-4}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{\left( -a \right)}^{7}}}{{{b}^{-3}}} \right)}^{5}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{3}}}{{{\left( -b \right)}^{-4}}} \right)}^{-1}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 33 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-008-no-8.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{33 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-008-no-8.tex}
Développer et réduire les polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $15z-\left( -3x-10z \right)$
	\item $\left( 5x+3y \right)-\left( 7x+3y \right)$
	\item $5{{x}^{2}}z-3xz\left( x-z \right)+3x\left( {{x}^{2}}-xz+{{z}^{2}} \right)-{{z}^{3}}$
	\item $3\left( {{x}^{2}}-\left( x+4 \right)-3 \right)+2{{x}^{2}}\left( {{x}^{2}}+\left( x-2 \right) \right)-5$
	\item $\left( {{x}^{2}}-1 \right)\left( x+1 \right)$
	\item $\left( 6{{x}^{2}}-3x-4 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( 3x-1 \right)\left( 5x+12 \right)$
	\item $\left( -3x-2y \right)\left( -x-y \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}-{{y}^{2}} \right)\left( 2{{x}^{3}}-4{{x}^{2}}y \right)-\left( {{y}^{2}}-{{x}^{2}} \right)\left( 4{{x}^{3}}+8{{x}^{2}}y \right)$
	\item $\left( \left( {{x}^{2}}+1 \right)-3x\left( x+2 \right) \right)\left( x-\left( {{x}^{2}}+1 \right) \right)$
	\item ${{a}^{3}}+a{{x}^{2}}-\left( {{x}^{3}}-\left( a+x \right)\left( {{x}^{2}}+{{a}^{2}} \right) \right)$
	\item $-3{{x}^{2}}\cdot 6x-5x\cdot \left( -3x \right)\cdot 2{{x}^{-2}}+18\cdot {{\left( {{x}^{-3}} \right)}^{-1}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 34 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-009-no-9.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{34 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-009-no-9.tex}
Développer et réduire les polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left( x-\left( {{x}^{2}}+3 \right) \right)2{{x}^{2}}+3\left( x-2 \right)+4{{x}^{2}}$
	\item $\left( x+2 \right)\left( {{x}^{2}}-\left( 1-x \right) \right)-x\left( 2-{{x}^{2}} \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x-3 \right)\left( {{x}^{2}}-2x+1 \right)$
	\item $2xy+x\left( 9x+8y \right)-\left( 8x-9y \right)\left( 5x+7y \right)$
	\item $\dfrac{1}{4}\left( 4{{x}^{6}}-2x \right)-{{x}^{4}}\left( 2\left( -4{{x}^{2}}-3x \right) \right)$
	\item ${{\left( 2x-3 \right)}^{2}}+{{\left( x+7 \right)}^{2}}+\left( x+8 \right)\left( x-8 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 35 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-010-no-10.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{35 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-010-no-10.tex}
Effectuer les identités remarquables : 

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{\left( x+4 \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( x-\dfrac{1}{3} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{3}\text{a}-3 \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 5u-\dfrac{1}{2}v \right)}^{2}}$
	\item $\left( 3x-\dfrac{5}{4} \right)\left( 3x+\dfrac{5}{4} \right)$
	\item $\left( 2x+\sqrt{3} \right)\left( 2x-\sqrt{3} \right)$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{5}{{y}^{3}}+\dfrac{3}{4} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 1+\dfrac{1}{x} \right)}^{2}}$
	\item $\left( 1-\dfrac{a}{b} \right)\left( 1+\dfrac{a}{b} \right)$
	\item ${{\left( 6ax-a \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 3x-\dfrac{1}{6} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 2{{x}^{2}}+x \right)}^{2}}$
	\item $\left( 5x+4y \right)\left( 5x-4y \right)$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{5}a-\dfrac{3}{2}b \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \dfrac{2x-1}{4} \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{1}{2}{{\left( 4y-6 \right)}^{2}}$
	\item $\left( 4ab+3 \right)\left( 4ab-3 \right)$
	\item ${{\left( {{x}^{3}}-3{{y}^{5}} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \sqrt{2}a+\sqrt{3} \right)}^{2}}$ 
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 36 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-011-no-11.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{36 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-011-no-11.tex}
Compléter :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left(  \quad \ldots \quad + \quad \ldots \quad \right)^2 = 4x^2 + \quad \ldots \quad + y^2$
	\item $\left(  \quad \ldots \quad - \quad \ldots \quad \right)^2 = x^2 - \quad \ldots \quad  + 16 y^2$
	\item $\left( x + \quad \ldots \quad \right)^2 = \quad \ldots \quad + 4xy + \quad \ldots \quad $
	\item $\left( 4x - \quad \ldots \quad \right)^2 = \quad \ldots \quad  - \quad \ldots \quad + 9y^2$
	\item $\left( \quad \ldots \quad - \quad  \ldots \quad\right)^2 = \quad  \ldots \quad -6ab + b^2 $
	\item $\left( \quad \ldots \quad - 2a\right)\left( \quad  \ldots \quad + \quad \ldots \quad\right) = \left( 36 b^2 - \quad \ldots \quad\right)$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 37 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-012-no-12.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{37 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-012-no-12.tex}
Calculer à l'aide des identités remarquables et sans calculatrice.

\begin{exoitems}{2}
	\item ${{501}^{2}}=$
	\item $38\cdot 42=$
	\item ${{35}^{2}}-{{25}^{2}}=$
	\item ${{33}^{2}}=$
	\item $999\cdot 1001=$
	\item ${{75}^{2}}-{{25}^{2}}=$
	\item ${{79}^{2}}=$
	\item $23\cdot 27=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 38 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-013-no-13.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{38 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-013-no-13.tex}
Effectuer : 

\begin{exoitems}{2}
	\item ${{\left( 2y+3 \right)}^{2}}-{{\left( 2y-3 \right)}^{2}}$
	\item $\left( 2x-3 \right)\left( x+4 \right)-\left( x-2 \right)\left( x+2 \right)+{{\left( 3x-2 \right)}^{2}}$
	\item $\left( {{x}^{2}}-1 \right)\left( x+1 \right)$
	\item $\left( 6{{x}^{2}}-3x-4 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x-3 \right)\left( {{x}^{2}}-2x+1 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( 3x-1 \right)\left( 5x+12 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 39 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-014-no-14.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{39 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-014-no-14.tex}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $10xy+15yz$
	\item $5{{x}^{5}}-6{{x}^{2}}$
	\item $6{{a}^{2}}b{{c}^{2}}-15ab{{c}^{3}}$
	\item ${{a}^{4}}{{b}^{4}}{{x}^{2}}-{{a}^{3}}{{b}^{3}}{{x}^{4}}$
	\item $3{{a}^{3}}{{b}^{4}}-12{{a}^{2}}{{b}^{3}}$
	\item $-30{{x}^{4}}{{y}^{3}}z-15{{x}^{3}}{{y}^{3}}{{z}^{3}}$
	\item $23{{x}^{6}}{{y}^{3}}-23{{x}^{6}}{{y}^{4}}+46{{x}^{4}}{{y}^{6}}$
	\item $15{{a}^{3}}-20{{a}^{2}}+35a$
	\item $3ab{{\left( bc \right)}^{3}}-ab{{\left( bc \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{3}}}{9}-\dfrac{{{x}^{2}}}{81}-\dfrac{4x}{27}$
	\item $7{{a}^{2}}{{x}^{3}}y-21a{{x}^{2}}y-28{{x}^{3}}{{y}^{3}}$
	\item $4{{x}^{n}}{{y}^{m}}+2{{x}^{n+2}}{{y}^{m+2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 40 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-015-no-15.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{40 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-015-no-15.tex}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left( 3x-1 \right)\left( x+2 \right)+\left( 3x-1 \right)\left( 4-2x \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x+1 \right)\left( 2x-3 \right)-\left( 2x-3 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( x+8 \right)-\left( 7x-12 \right)\left( 2x+1 \right)$
	\item $\left( 2a+3b \right)\left( 2x+y \right)+\left( 3a+5b \right)\left( 2x+y \right)$
	\item $2a\left( a-b \right)-{{\left( a-b \right)}^{2}}$
	\item $\left( 2x-4 \right)\left( 5x-3 \right)+\left( x-2 \right)\left( 3x+2 \right)$
	\item $\left( 3x-2 \right)\left( -2x-7 \right)+x(3x-2)$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 41 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-016-no-16.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{41 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-016-no-16.tex}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $3a(b-c) + 2b(c-b)$ 
	\item $\left( 3x-1 \right)\left( a+b \right) - \left( 2a-b \right)\left( 1-3x \right)$ 
	\item $\left( x-y \right)\left( x+2y \right) - \left( y-x \right)\left( 2x+y \right)$ 
	\item $\left( 3x-2 \right)\left( x+6 \right) + \left( x+7 \right)\left( 2-3x \right)$
	\item $\left( 2x+5 \right)\left( x+2 \right) + \left( 3x-1 \right)\left( -x-2 \right)$ 
	\item $\left( x-2y \right)\left( a-b \right)-\left( b-a \right)\left( 2x+y \right)$
	\item $\left( 2x-4 \right)\left( 5x-3 \right) - \left( 2-x \right)\left( 3x+2 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 42 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-017-no-17.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{42 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-017-no-17.tex}
Factoriser les polynômes suivants à l’aide des identités remarquables :

\begin{exoitems}{2}
	\item $4-4x+{{x}^{2}}$
	\item ${{y}^{2}}-36{{v}^{2}}$
	\item $100{{a}^{2}}-9{{b}^{2}}$
	\item $16x+{{x}^{2}}+64$
	\item ${{a}^{2}}-ab+\dfrac{{{b}^{2}}}{4}$
	\item $\dfrac{49}{4}-25{{b}^{2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 43 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-018-no-18.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{43 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-018-no-18.tex}
Factoriser les polynômes suivants à l’aide des identités remarquables :

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{a}^{2}}-a+\dfrac{1}{4}$
	\item ${{x}^{2}}-20ax+100{{a}^{2}}$
	\item $4{{a}^{2}}{{b}^{2}}-12{{a}^{2}}b+9{{a}^{2}}$
	\item $50{{x}^{4}}-2{{y}^{2}}$
	\item $\dfrac{1}{2}{{x}^{2}}-6x+18$
	\item ${{a}^{2}}-\dfrac{1}{16}$
	\item ${{a}^{3}}+6{{a}^{2}}b+9a{{b}^{2}}$
	\item $3{{a}^{4}}+6{{a}^{3}}b+3{{a}^{2}}{{b}^{2}}$
	\item $250{{x}^{2}}+300x+90$
	\item $16{{x}^{2}}-56x+49$
	\item ${{x}^{4}}+8{{x}^{2}}+16$
	\item $16{{x}^{4}}-81{{y}^{4}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}}{4}-\dfrac{2x}{3}+\dfrac{4}{9}$
	\item $4{{a}^{2}}-20ab+25{{b}^{2}}$
	\item $16{{x}^{2}}{{y}^{2}}-\dfrac{1}{121}{{y}^{2}}$
	\item ${{x}^{3}}+\dfrac{1}{9}x-\dfrac{2}{3}{{x}^{2}}$
	\item ${{x}^{4}}{{y}^{2}}-{{x}^{2}}{{y}^{4}}$
	\item ${{\left( x-2 \right)}^{2}}-{{\left( 3x+1 \right)}^{2}}$
	\item $3{{x}^{4}}+6{{x}^{2}}+3$
	\item $1+9{{y}^{4}}+6{{y}^{2}}$
	\item ${{a}^{4}}-625{{x}^{2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 44 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-019-no-19.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{44 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-019-no-19.tex}
Factoriser le plus possible les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $4{{x}^{3}}-20{{x}^{2}}+25x$ 
	\item $\left( y-1 \right)\left( 6y+9 \right) - {{y}^{2}}\left( 1-y \right)$ 
	\item $10{{x}^{3}}- 40x$ 
	\item ${{\left( x+5y \right)}^{2}} - \left( 3x-y \right)\left( x+5y \right)$ 
	\item $12{{u}^{2}}+3{{v}^{2}}-12uv$ 
	\item $16{{x}^{4}} - {{y}^{4}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 45 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-020-no-20.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{45 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-020-no-20.tex}
Factoriser le plus possible les expressions suivantes : 

\begin{exoitems}{2}
	\item $8{{a}^{2}}b-8ab+2b$
	\item $32{{x}^{4}}-2{{a}^{4}}$
	\item $\left( 2x-5y \right)\left( {{x}^{2}}-1 \right)+\left( 5y-2x \right)\left( 4{{y}^{2}}-1 \right)$
	\item $\left( 10ab+20{{b}^{2}} \right)+\left( 25+{{b}^{2}} \right)\left( a+2b \right)$
	\item $27{{y}^{2}}+48{{z}^{2}}-72yz$
	\item $\left( {{x}^{2}}-9 \right)-\left( x+3 \right)\left( 3x+1 \right)$
	\item $\left( 2y-3 \right)\left( x+y \right)+\left( 3y-2 \right)\left( -x-y \right)$
	\item ${{a}^{8}}-81$
	\item $\left( 2a-b \right)\left( a+b \right)-{{\left( 2a-b \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{4}{9}a{{x}^{2}}-\dfrac{9}{4}a{{y}^{2}}$
\end{exoitems}

\section{Expressions fractionnaires}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 46 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-021-no-21.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{46 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-021-no-21.tex}
Simplifier les fractions : 

\begin{exoitems}{4}
	\item $\dfrac{5{{x}^{2}}}{15x}$
	\item $\dfrac{x-1}{{{x}^{2}}-x}$
	\item $\dfrac{15ax}{40bx}$
	\item $\dfrac{2ax+2ay}{14ax}$
	\item $\dfrac{3x-9xy}{6x}$
	\item $\dfrac{56{{a}^{5}}{{b}^{5}}}{28{{a}^{2}}{{b}^{6}}}$
	\item $\dfrac{a+b}{a+b}$
	\item $\dfrac{-2a-2b}{b+a}$
	\item $\dfrac{a-b}{b-a}$
	\item $\dfrac{16-9{{a}^{2}}}{4-3a}$
	\item $\dfrac{1-{{x}^{2}}}{{{x}^{2}}-2x+1}$
	\item $\dfrac{{{x}^{6}}{{y}^{4}}-{{x}^{3}}{{y}^{2}}}{{{x}^{8}}{{y}^{6}}-{{x}^{5}}{{y}^{4}}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}-4}{{{x}^{2}}-4x+4}$
	\item $\dfrac{2{{x}^{2}}-18}{4{{x}^{2}}+24x+36}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 47 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-022-no-22.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{47 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-022-no-22.tex}
Simplifier les fractions si c’est possible puis effectuer les opérations : 

\begin{exoitems}{3}
	\item $4\cdot \dfrac{3x}{14y}$
	\item $\dfrac{2c}{abc} \cdot  ab$
	\item $\dfrac{-3a}{21x} \cdot  35{{x}^{2}}$
	\item $\dfrac{xy}{4} \cdot  \left( \dfrac{-12{{x}^{3}}}{yz} \right)$
	\item $\dfrac{2a}{1-b} \cdot  \dfrac{3b}{a+ab}$
	\item $\left( 4x+12y \right)\cdot  \dfrac{5x}{2y}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 48 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-023-no-23.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{48 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-023-no-23.tex}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{x-5}{18}  \div  \dfrac{x+2}{24}$
	\item $\dfrac{-7ax}{3}  \div  \dfrac{14ab}{6x}$
	\item $\dfrac{4x-4y}{6} \div  \left( 2x-2y \right)$  
	\item $\dfrac{-35x}{-15y} \div  28{{x}^{3}}y$ 
	\item $\dfrac{\dfrac{4a{{b}^{2}}}{63}}{2{{a}^{3}}bx}$
	\item $\dfrac{2a+2ab}{\dfrac{3{{a}^{4}}b}{5}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 49 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-024-no-24.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{49 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-024-no-24.tex}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{a-b}{4}-\dfrac{b-a}{6}$
	\item $\dfrac{a+b}{a}-\dfrac{b-a}{b}$
	\item $\dfrac{2}{2-x}-\dfrac{x}{x-2}$
	\item $\dfrac{x}{x-a}+\dfrac{a}{a-x}$
	\item $1-\dfrac{a-b}{a+b}$
	\item $x+y-\dfrac{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}{x-y}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 50 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-025-no-25.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{50 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-025-no-25.tex}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{2}{a}-\dfrac{a}{2}$
	\item $\dfrac{1}{6y}-\dfrac{3}{4y}+\dfrac{2}{3y}$
	\item $\dfrac{u}{u+v}-\dfrac{v-u}{2\left( u+v \right)}$
	\item $\dfrac{x+2}{x+3}-\dfrac{x+1}{x}$
	\item $\dfrac{4x}{x-3}-\dfrac{2x-1}{2x-6}$
	\item $\dfrac{3}{x-3}-\dfrac{6}{3-x}$
	\item $\dfrac{1}{a+b}-\dfrac{2a}{{{a}^{2}}-{{b}^{2}}}$
	\item $\dfrac{a}{a+3}+\dfrac{4a}{a-3}+\dfrac{6a}{{{a}^{2}}-9}$
	\item $\dfrac{x}{x+y}-\dfrac{2xy}{{{y}^{2}}-{{x}^{2}}}+\dfrac{x}{x-y}$
	\item $\dfrac{4x}{3x-4}-\dfrac{8}{4x-3{{x}^{2}}}+\dfrac{2}{x}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 51 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-026-no-26.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{51 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-026-no-26.tex}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{x}{2a}\cdot \left( -\dfrac{8a}{9} \right)\cdot \left( -\dfrac{6x}{7a} \right)$ 
	\item $\dfrac{a+b}{2y}+\dfrac{a-b}{3y}$
	\item $\dfrac{3a-4b}{8x}-\dfrac{3a+6b}{12x}$ 
	\item $\dfrac{{{\left( x+y \right)}^{2}}}{a+b} \div \dfrac{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}{{{a}^{2}}-{{b}^{2}}}$
	\item $\left( a+b \right) \div \dfrac{a+b}{2}$
	\item $\left( {{x}^{2}}-2 \right)\cdot \dfrac{3}{2}-\dfrac{2{{x}^{2}}}{3 }$
	\item $\dfrac{3}{x+y}-\dfrac{x}{{{\left( x+y \right)}^{2}}}$
	\item $\dfrac{1}{x}-\dfrac{2}{x+a}$ 
	\item $\dfrac{x-y}{xy}-\dfrac{z-y}{yz}+\dfrac{z-x}{xz}$
	\item $\dfrac{2x}{x-1}-\dfrac{{{x}^{2}}+2x}{{{\left( x-1 \right)}^{2}}}$  
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 52 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-027-no-27.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{52 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-027-no-27.tex}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{m-n}{3m}\cdot \dfrac{5m}{2m-2n}$
	\item $\dfrac{{{v}^{2}}+4v+4}{3v-3}\cdot \dfrac{9-9v}{{{v}^{2}}-4}$
	\item $\left( \dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{y} \right)\cdot \dfrac{{{x}^{2}}{{y}^{2}}}{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}$
	\item $\dfrac{z}{3z-3}\div \dfrac{z}{2-2z}$
	\item $\dfrac{{{x}^{4}}-81}{4x-12}\div \dfrac{5{{x}^{3}}+45x}{{{x}^{2}}-6x+9}$
	\item $\left( x-\dfrac{2}{3x}-\dfrac{x}{3} \right)\cdot \left( \dfrac{1}{1-x}-\dfrac{1}{1+x} \right)$
	\item $\dfrac{uv}{u+v}\div \dfrac{5v}{{{u}^{2}}+uv}$
	\item $\left( x-a \right)\div \left( \dfrac{x+2}{x}-\dfrac{a+2}{a} \right)$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}-14x+49}{x+7}\div \dfrac{3x-21}{x+7}$
	\item $\dfrac{1-\dfrac{1}{y}}{1-\dfrac{1}{{{y}^{2}}}}$
	\item $\dfrac{1+\dfrac{b}{a}}{\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b}}$
	\item $\left( \dfrac{{{a}^{2}}}{2}+\dfrac{{{b}^{2}}}{2}+ab \right)\div \left( \dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b} \right)$
	\item $\dfrac{\dfrac{1+{{x}^{2}}}{x}-2}{1-\dfrac{1}{x}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 53 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-028-no-28.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{53 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-028-no-28.tex}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes: 

\begin{exoitems}{2}
	\item $2x-2=-8$
	\item $-3x+4=-1$
	\item $4x-3=-5x+6$
	\item $4\left( 2y+5.5 \right)=3\left( 5y-2 \right)$
	\item $6\left( 2y+3 \right)-3\left( y-5 \right)=0$
	\item $x=\left( 9-x \right)-7-\left( x+2 \right)$
	\item $4\left( 5x-6 \right)-7=4-5\left( 6x-7 \right)$
	\item $20\left( 7s+4 \right)-18\left( 3s+4 \right)-5=25\left( s+5 \right)$
	\item ${{\left( x-1 \right)}^{2}}=\left( x+2 \right)\left( x-5 \right)$
	\item ${{\left( 15t-3 \right)}^{2}}=t\left( 225t-15 \right)$
	\item $4x+1=4\left( x+1 \right)-3$
	\item ${{\left( 3y+2 \right)}^{2}}-3y\left( 3y+4 \right)=0$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 54 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-029-no-29.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{54 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-029-no-29.tex}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes:  

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{25}{15}=\dfrac{y}{12}$
	\item $\dfrac{t-1}{12}=\dfrac{21-t}{18}$
	\item $\dfrac{3x-1}{2}=\dfrac{4-x}{4}$
	\item $\dfrac{{{\left( 2x+1 \right)}^{2}}}{4}+\dfrac{1}{5}={{x}^{2}}+\dfrac{x}{6}$
	\item $\dfrac{5x}{3}-\dfrac{1}{5}=\dfrac{2x}{15}+\dfrac{4}{3}$
	\item $\dfrac{5-4x}{2}=2-\dfrac{2x-1}{3}$
	\item $\dfrac{3x-4}{7}=\dfrac{1}{2}-\dfrac{5-4x}{14}$
	\item $\dfrac{-8x+6}{3}=\dfrac{1}{4}-\dfrac{2x-3}{12}$
	\item $3\left( x-12 \right)=\dfrac{x}{2}-10$
	\item $\dfrac{4y-3}{6}-\dfrac{3y-8}{5}=0$
	\item $\dfrac{w+15}{8}-\dfrac{{{\left( 2w+5 \right)}^{2}}}{14}+\dfrac{2{{w}^{2}}}{7}=0$
	\item $\dfrac{3x+2}{5}-x-\dfrac{2x+5}{3}=3$
\end{exoitems}
 
 
%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes: 

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{2}{3}\left( x+\dfrac{1}{2} \right)=x-1$
	\item $2{{x}^{2}}-\dfrac{1}{2}{{\left( 4-2x \right)}^{2}}=8x-\dfrac{1}{3}$
	\item $\dfrac{2x}{5}-\dfrac{1}{3}\left( \dfrac{5x}{4}-4 \right)=\dfrac{5x+27}{5}$
	\item $\dfrac{1}{2}\left( 3x-1 \right)-\dfrac{1}{4}\left( 4-x \right)=0$
	\item $\dfrac{1}{8}\left( \dfrac{u}{10}+\dfrac{1}{2} \right)=\dfrac{7u-30}{40}$
	\item $\dfrac{15}{16}z-\dfrac{11z}{12}-25=0$
	\item $\dfrac{2u+1}{3}=28-\dfrac{5u-2}{7}-\dfrac{3u+1}{4}$
	\item $\dfrac{{{\left( 6z-1 \right)}^{2}}}{24}-\dfrac{3{{\left( 2z-1 \right)}^{2}}}{8}=-\dfrac{1}{3}$
	\item $\dfrac{2x}{5}-\dfrac{1}{3}\left( \dfrac{5x}{4}-4 \right)=x+\dfrac{27}{5}$
	\item $3x-\dfrac{1}{2}\left( \dfrac{3}{2}+\dfrac{x}{5} \right)=\dfrac{29}{10}x-\dfrac{3}{4}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 55 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-030-no-30.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{55 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-030-no-30.tex}
Isoler la variable $x$ de chacune des équations suivantes :  

\begin{exoitems}{2}
	\item $7x+n=3x+5n$
	\item $f\cdot x={{f}^{2}}+f$
	\item $\left( a+b \right)x={{\left( a+b \right)}^{2}}$
	\item $ax-x=1$
	\item $x+px=p+{{p}^{2}}$
	\item $p+2px=x$
	\item $qx=rx+x+1$
	\item $\dfrac{a}{x}-b=c$
\end{exoitems}
 
 
%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
Exprimer chaque variable (à l’exception de $G$ qui est une constante) au moyen des autres :  

\begin{exoitems}{2}
	\item $x=vt+{{x}_{0}}$
	\item $R=\rho \cdot \dfrac{l}{S}$
	\item $E=\dfrac{1}{2}m{{v}^{2}}$
	\item $x=\dfrac{2}{t}+3$
	\item $b=a\cdot \sqrt{2}-3b+a$
	\item $F=G\cdot \dfrac{{{m}_{1}}\cdot {{m}_{2}}}{{{r}^{2}}}$
	\item $\dfrac{1}{p}+\dfrac{1}{q}=\dfrac{1}{f}$
	\item $h=\dfrac{H\left( R-r \right)}{R}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 56 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-031-no-31.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{56 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-031-no-31.tex}
Dans chacun des cas, retrouver le nombre cherché à partir des informations données :

\begin{exoitems}{2}
	\item En ajoutant 72 au quart du nombre cherché, on retrouve ce nombre.
	\item En enlevant 600 au nombre cherché, on retrouve les 7/12 de ce nombre.
	\item La différence entre le tiers et le quart du nombre cherché donne 27.
	\item En enlevant 1200 au nombre cherché, on trouve le quart de son quart.
	\item En augmentant le nombre cherché de 10\%, on obtient 132.
	\item En ajoutant 48 au nombre cherché, on l’augmente de ses deux tiers.
	\item En enlevant 40 au nombre cherché, on le diminue de son quart.
	\item En additionnant le tiers du nombre cherché avec son quart, on obtient 336.
	\item Le septième de ce nombre est de deux unités inférieur à son opposé.
	\item En opérant sur ce nombre quatre diminutions successives de 20\%, nous obtenons 256.
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 57 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-032-no-32.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{57 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-032-no-32.tex}
Deux entiers diffèrent de 3. La différence de leurs carrés est 381. Trouver ces deux nombres.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 58 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-033-no-33.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{58 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-033-no-33.tex}
La somme de 4 entiers pairs consécutifs vaut 300. Déterminer ces nombres.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 59 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-034-no-34.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{59 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-034-no-34.tex}
Si on ajoute 1m aux côtés d’un carré, alors son aire augmente de 255 m2. Quelle est la longueur du côté du carré initial ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 60 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-035-no-35.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{60 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-035-no-35.tex}
De part et d’autre d’un entier naturel à deux chiffres, on écrit le chiffre 5. Le nombre ainsi obtenu est 75 fois plus grand que le nombre initial. Que vaut ce dernier ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 61 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-036-no-36.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{61 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-036-no-36.tex}
Actuellement, ma tante est 5 fois plus âgée que moi. Dans 7 ans, elle ne sera plus que 3 fois plus âgée que moi. Quel est mon âge actuel ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 62 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-037-no-37.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{62 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-037-no-37.tex}
Plusieurs personnes sont assises sur un banc public. Chaque personne a 56 cm  à sa disposition. Si une personne supplémentaire vient s’y joindre, il ne reste alors que 49 cm à disposition de chaque personne. Quel est le nombre initial de personnes ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 63 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-038-no-38.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{63 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-038-no-38.tex}
Six cents personnes assistent à la première d’une pièce de théâtre. Les billets pour adultes coûtent 25.- et les enfants sont admis pour 10.-. Si la caisse enregistre un total de 12000.-, combien d’enfants ont assisté à la première ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 64 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-039-no-39.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{64 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-039-no-39.tex}
On veut mélanger 480 litres d’un vin à Frs 9.- le litre avec un autre vin à Frs 12.- le litre. Quelle quantité de ce second vin doit-on prendre pour que le prix du litre de ce mélange revienne à Frs 10,80 ? 
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 65 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-040-no-40.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{65 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-040-no-40.tex}
Une solution de sulfate de cuivre contient 14\% de sa masse en sulfate. Sachant qu’elle pèse 228 kg, déterminez la quantité d’eau pure à ajouter à la solution pour que le mélange ne contienne plus que 12\% de sulfate.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 66 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-041-no-41.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{66 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-041-no-41.tex}
Un chimiste a 10 millilitres d’une solution qui contient une concentration volumique d’acide à 30\%. Combien de millilitres d’acide pur doit-il ajouter pour augmenter la concentration à 50\% ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 67 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-042-no-42.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{67 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-042-no-42.tex}
Un pharmacien doit préparer 15 millilitres de gouttes spéciales pour les yeux d’un patient atteint d’un glaucome. La solution doit contenir 2\% d’un élément actif mais le pharmacien n’a en stock qu’une solution à 10\% et une solution à 1\%. Combien de solution de chaque sorte doit être utilisée pour satisfaire la prescription ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 68 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-043-no-43.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{68 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-043-no-43.tex}
Une partie d’un capital de Frs 70’350.- est placée à 6\% alors que l’autre partie est placée à 5\%. L’intérêt annuel de ce capital se monte à Frs 4’100.- Quelle est la valeur de chaque partie de ce capital ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 69 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-044-no-44.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{69 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-044-no-44.tex}
On place les $\dfrac{3}{8}$ d’un capital au taux de 4\% et le reste au taux de 5\%. Déterminer ce capital, sachant que l’intérêt annuel s’élève à 11'205 frs.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 70 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-045-no-45.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{70 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-045-no-45.tex}
Deux capitaux placés à 6\% pendant 8 mois ont rapporté en tout 436 frs. Déterminer ces deux capitaux, sachant qu’ils diffèrent de 4'100 frs.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 71 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-046-no-46.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{71 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-046-no-46.tex}
Le prix d’une voiture subit d’abord une baisse de 10\%, puis une hausse de 10\%. Il s’élève alors à Frs 19’008.-. Déterminer le prix initial de la voiture.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 72 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-047-no-47.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{72 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-047-no-47.tex}
Chantal a payé un snow-board 441.- après avoir obtenu 25\% de rabais puis 2\% d’escompte. Quel était le prix du snow-board sans rabais ni escompte ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 73 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-048-no-48.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{73 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-048-no-48.tex}
Joël veut s’acheter un scooter dont le prix affiché est de 1250 frs. Il bénéficie d’une première remise de 8\% et, après discussion, il paie finalement 1092.50 frs. 

\begin{exoitems}{2}
	\item Déterminer le pourcentage de la réduction totale dont Joël a bénéficié.
	\item Calculer le pourcentage de la deuxième remise.
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 74 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-049-no-49.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{74 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-049-no-49.tex}
Une marchandise vendue 6000.- subit une première baisse de 15\% puis, quelques mois plus tard, une seconde baisse et est finalement vendue 3825.-. Quel est le pourcentage de la seconde baisse ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 75 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-050-no-50.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{75 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-050-no-50.tex}
Après deux hausses consécutives, la première de 12,5\% et la seconde de 8\% une marchandise est vendue 13'365 frs. Quel est le prix initial de cette marchandise ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 76 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-051-no-51.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{76 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-051-no-51.tex}
Deux villes sont reliées par une route. Une voiture quitte la ville A à 13h et roule à la vitesse constante de 40 km/h vers la ville B. Trente minutes plus tard, une autre voiture quitte A et roule vers B à la vitesse constante de 55 km/h. A quel moment la seconde voiture aura-t-elle rejoint la première ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 77 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-052-no-52.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{77 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-052-no-52.tex}
A 9h du matin, Paul part en bicyclette et roule à la vitesse de 15 km/h vers la maison de Pierre. A 9h45, Pierre en fait autant de chez lui vers la maison de Paul à la vitesse de 20 km/h. Ils se rencontrent à mi-chemin pour pique-niquer. Quelle heure est-il alors ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 78 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-053-no-53.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{78 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-donnee-exo-053-no-53.tex}
Un avion vole à la vitesse de 660 km/h par vent nul. Pour aller de Lyon à Marseille, il met 28 minutes lorsqu’il est poussé par le vent du nord et 36 minutes pour revenir contre ce vent. Calculez la vitesse du vent.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 79 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-001-no-1.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{79 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-001-no-1.tex}
Exprimer l'aire de la partie hachurée des figures ci-dessous à l'aide d'une expression littérale réduite.
\begin{exoitems}{2}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{algebre-image011.png}
	\end{center}
	\item \begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{algebre-image013.png}
	\end{center}
\end{exoitems}

\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 80 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-002-no-2.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{80 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-002-no-2.tex}
Développer, réduire et ordonner les polynômes suivants par puissances décroissantes de la variable $x$, puis déterminer leur degré respectif.
\begin{exoitems}{2}
	\item $-3\left( 7-3{{x}^{3}} \right)+\left( 2-3x \right)\left( -9{{x}^{2}} \right)$
	\item $15{{x}^{2}}+24{{y}^{2}}-\left( 3x+2y \right)\left( 5x+6y \right)$
	\item $49{{x}^{2}}-{{\left( 7x-2y \right)}^{2}}+4{{y}^{2}}-28xy$
	\item $\left( 3x-y \right)\left( 9{{x}^{2}}+6xy+{{y}^{2}} \right)$
	\item ${{\left( 2-\sqrt{3x} \right)}^{2}}-4\left( 1-3x \right)$
	\item ${{\left[ \left( \sqrt{x}-\sqrt{y} \right)\left( \sqrt{x}+\sqrt{y} \right) \right]}^{2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 81 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-003-no-3.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{81 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-003-no-3.tex}
Développer les expressions suivantes à l’aide des identités remarquables.
\begin{exoitems}{2}
	\item ${{\left( \dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{y} \right)}^{2}}$
	\item $\left( \dfrac{2}{c}-\dfrac{3}{d} \right)\left( -\dfrac{2}{c}+\dfrac{3}{d} \right)$
	\item ${{\left( \dfrac{1}{2}x+\dfrac{1}{3}y \right)}^{2}}$
	\item $\left( \dfrac{3}{2}x+y \right)\left( \dfrac{3}{2}x-y \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 82 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-004-no-4.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{82 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-004-no-4.tex}
Factoriser au maximum les polynômes suivants.

\begin{exoitems}{2}
	\item $16{{x}^{4}}-1$
	\item ${{\left( {{x}^{2}}-1 \right)}^{2}}-3\left( {{x}^{2}}-1 \right)$
	\item $\left( b-a \right)x+\left( a-b \right)y-2b+2a$
	\item $36{{x}^{2}}-84x+49$
	\item $\left( 2x-5 \right)\left( 4x-7 \right)-3\left( 5-2x \right)$
	\item $\dfrac{4}{9}+\dfrac{2}{3}x{{y}^{2}}+\dfrac{1}{4}{{x}^{2}}{{y}^{4}}$
	\item $\left( {{x}^{2}}-4 \right){{\left( x+2 \right)}^{2}}$
	\item $4a{{x}^{2}}+12ax+9a$
	\item $16{{z}^{4}}y-625y$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 83 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-005-no-5.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{83 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-005-no-5.tex}
Effectuer et simplifier les expressions suivantes (réponses avec puissances positives).

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{50{{x}^{2}}{{y}^{5}}}{12{{a}^{2}}b}\cdot \dfrac{3a{{b}^{3}}}{5{{x}^{2}}{{y}^{3}}}$
	\item $\dfrac{3ab}{-5c}\cdot \dfrac{20{{b}^{3}}{{c}^{2}}}{9{{a}^{2}}}\cdot \dfrac{-a}{2{{b}^{2}}c}$
	\item $\left( -\dfrac{3{{x}^{2}}}{4} \right)\div \dfrac{5{{x}^{3}}}{2}$
	\item $\dfrac{\text{  }\dfrac{2{{\left( x-1 \right)}^{2}}}{x+3}\text{  }}{\dfrac{{{x}^{2}}-1}{4{{\left( x+3 \right)}^{4}}}}$
	\item $\dfrac{{{\left( b+3 \right)}^{2}}}{4b-1}\div \left( 4b+12 \right)$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}+x}{x}$
	\item $\dfrac{{{\left( a-b \right)}^{2}}}{2b-2a}$
	\item $\dfrac{{{y}^{4}}-{{x}^{4}}}{{{x}^{5}}-{{x}^{3}}{{y}^{2}}}$
	\item $\dfrac{4{{a}^{2}}+12a+9}{4{{a}^{2}}-9}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 84 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-006-no-6.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{84 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-006-no-6.tex}
Effectuer et simplifier les expressions suivantes (réponses avec puissances positives).

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{8a}{9b}\cdot \dfrac{3bc}{4a}$
	\item $\dfrac{-x{{y}^{2}}}{35{{z}^{3}}}\cdot \dfrac{7{{z}^{2}}}{{{x}^{2}}{{y}^{2}}}$
	\item $\dfrac{-18{{u}^{2}}w}{25{{v}^{4}}}\cdot \dfrac{-10v}{27u{{w}^{3}}}$
	\item $\dfrac{m-n}{3m}\cdot \dfrac{5m}{2m-2n}$
	\item $\dfrac{d-1}{18d}\cdot \dfrac{12{{d}^{2}}}{1-d}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}+{{y}^{2}}}{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}\cdot \dfrac{x-y}{xy}$
	\item $\dfrac{{{v}^{2}}+4v+4}{3v-3}\cdot \dfrac{9-9v}{{{v}^{2}}-4}$
	\item $\dfrac{{{\left( 5x-1 \right)}^{2}}-\left( 5x-1 \right)\left( 3x+1 \right)}{8{{x}^{4}}}\cdot \dfrac{1}{25{{x}^{2}}-10x+1}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 85 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-007-no-7.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{85 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-007-no-7.tex}
Effectuer et simplifier les expressions suivantes (réponses avec puissances positives).

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{5km}{6}\div \dfrac{3k}{2m}$
	\item $\dfrac{15d}{4e}\div 6de$
	\item $\dfrac{uv}{u+v}\div \dfrac{5v}{{{u}^{2}}+uv}$
	\item $\dfrac{z}{3z-3}\div \dfrac{z}{2-2z}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}-14x+49}{x+7}\div \dfrac{3x-21}{x+7}$
	\item $\dfrac{{{x}^{4}}-81}{4x-12}\div \dfrac{5{{x}^{3}}+45x}{{{x}^{2}}-6x+9}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 86 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-008-no-8.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{86 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-008-no-8.tex}
Effectuer et simplifier le plus possible (les dénominateurs son supposés non nuls).

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{1}{6y}-\dfrac{3}{4y}+\dfrac{2}{3y}$
	\item $\dfrac{u}{u+v}-\dfrac{v-u}{2\left( u+v \right)}$
	\item $\dfrac{x+2}{x+3}-\dfrac{x+1}{x}$
	\item $\dfrac{4x}{x-3}-\dfrac{2x-1}{2x-6}$
	\item $\dfrac{3}{x-3}-\dfrac{6}{3-x}$
	\item $\dfrac{1}{a+b}-\dfrac{2a}{{{a}^{2}}-{{b}^{2}}}$
	\item $\dfrac{a}{a+3}+\dfrac{4a}{a-3}+\dfrac{6a}{{{a}^{2}}-9}$
	\item $\dfrac{x}{y+x}-\dfrac{2xy}{{{y}^{2}}-{{x}^{2}}}+\dfrac{x}{x-y}$
	\item $\dfrac{4x}{3x-4}-\dfrac{8}{4x-3{{x}^{2}}}+\dfrac{2}{x}$
	\item 	$\dfrac{\dfrac{x+2}{x}-\dfrac{a-2}{a}}{x-a}$
	\item 	$\dfrac{\dfrac{r}{s}+\dfrac{s}{r}}{\dfrac{{{r}^{2}}}{{{s}^{2}}}-\dfrac{{{s}^{2}}}{{{r}^{2}}}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 87 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-009-no-9.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{87 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-009-no-9.tex}
Résoudre les équations suivantes dans $\mathbb{R}$.

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left( x+3 \right)\left( x-5 \right)-8x={{x}^{2}}+5$
	\item $\dfrac{{{(3x-4)}^{2}}}{7}=\dfrac{9{{x}^{2}}}{7}-\dfrac{9+7x}{14}$
	\item $3x-\dfrac{1}{2}\left( 6+\dfrac{x}{5} \right)=\dfrac{3x}{2}+25$
	\item $\dfrac{x}{8}-\dfrac{3x}{32}-\dfrac{x-1}{256}=\dfrac{28x+4}{1024}$
	\item $\dfrac{2x-1}{52}-\left( x-\dfrac{1-7x}{13} \right)=\dfrac{{{x}^{2}}}{4}-{{\left( \dfrac{x+3}{4} \right)}^{2}}$
	\item 	$\dfrac{1}{4}\left( \dfrac{7}{2}x-4 \right)-\dfrac{4x-5}{6}=\dfrac{x-1}{24}$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 88 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-010-no-10.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{88 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-010-no-10.tex}
Dans chacune des formules suivantes, isoler la variable située entre crochets.

\begin{exoitems}{2}
	\item $4x-2\left( ax+b \right)=b\left( x-1 \right),[x]$
	\item $v=\sqrt{\dfrac{2GM}{r}},[r]$
	\item $I=\dfrac{1}{12}m\left( {{a}^{2}}+{{b}^{2}} \right),[a]$
	\item $A=\pi \left( {{R}^{2}}-{{r}^{2}} \right)[r]$
\end{exoitems}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 89 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-011-no-11.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{89 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-011-no-11.tex}
Pour faire un test médical destiné à mesurer la tolérance aux hydrates de carbone, un adulte doit boire 21 cl d’une solution à 30\% de glucose. Lorsque le test est administré à un enfant, la concentration de glucose doit être ramenée à 20\%. Combien de solution à 30\% et combien d’eau devra-t-on utiliser pour préparer 21 cl de solution à 20\% ?
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 90 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-012-no-12.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{90 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-012-no-12.tex}
En comptant par groupe de 9 les arbres d’un jardin, nous avons un surplus de 3. Par contre, si nous comptons ces mêmes arbres par groupe de 11, le surplus ne s’élève alors qu’à 2. Déterminer le nombre d’arbres du jardin, sachant que le nombre de groupes de 9 surpasse de 3 celui des groupes de 11.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 91 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-013-no-13.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{91 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-013-no-13.tex}
Une société d’investissement a CHF 200'000.- à placer pour un client et décide d’investir dans deux fonds, A et B. L’intérêt annuel attendu pour le fond A est de 6\% tandis que celui pour le fond B n’est que de 2\% mais ce fond est moins risqué. Déterminer la somme à investir sur chacun de ces fonds si la société désir avoir un taux d’intérêt annuel de 3.5\% sur la totalité de la somme investie.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 92 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-014-no-14.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{92 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-014-no-14.tex}
Un avion vole à la vitesse de 660 km/h par vent nul. Pour aller de Lyon à Marseille, il met 28 minutes, lorsqu’il est poussé par le vent du nord et 36 minutes pour revenir contre ce vent. Calculer la vitesse du vent.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 93 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-015-no-15.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{93 $\longrightarrow$ma1ecg-algebre-synthese-donnee-exo-015-no-15.tex}
On doit répartir des personnes autour d’un certain nombre de tables. Si l’on place 7 personnes par table, la dernière table ne compte que 2 personnes, alors que si l’on en met 6 par table, 3 personnes ne trouvent pas de place. Déterminer le nombre de personnes présentes sachant que le nombre de tables à 6 personnes surpasse de 2 le nombre de tables à 7 personnes.
\end{exo}


 
\end{document}
